%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Otimização de Carteiras}%: Modelos de Markowitz e CAPM}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%% \begin{section}  Introdução
A questão básica da teoria de otimização de carteiras é determinar como alocar recursos entre ativos
e montar uma \textbf{carteira de investimentos} que maximize  o retorno esperado do investimento
e, ao mesmo tempo, minimize o risco. Para isso precisamos introduzir métricas -- forma de medir o
risco e o retorno. 
%Temos também a questão de quanto cada investidor percebe cada risco, a grosso
%modo, investidor avesso ao risco em um extremo e investidor agressivo, com disposição para se expor
%ao risco..

Começamos com breve história desta área  da finança matemática:
\begin{itemize} % Historico Teoria das Carteiras
    \item Um marco inicial é a Tese de Doutorado de H. Markowitz,  defendida na Universidade de
    Chicago em 1954,
    sobre a \textbf{teoria das carteiras} (\textit{portfolio theory}) e
    como alocar de forma ótima recursos
    financeiros entre diversos ativos. A ideia geral é otimizar o retorno limitando o risco máximo
    da carteira ou minimizar o risco dado um certo retorno esperado.
    \item Baseado neste trabalho,  no meio da década de 1960, William F. Sharpe 
   introduziu o \textbf{índice sharpe} (veja Definição\myref{def: indice de sharpe}),
     que ajuda a classificar o risco-retorno de diferentes ativos: quanto maior o índice, maior o retorno
    esperado relativamente ao  risco do ativo.
    Ele o incorporou este índice à teoria de carteiras de Markowitz para criar o 
     \textbf{modelo CAPM} (Capital Asset Pricing Model).
    \item Em 1990 Markowitz, Sharpe e Miller ganharam o premio Nobel pelos trabalhos em torno do modelo CAPM.
\end{itemize}
 
    Note que neste capítulo o importante é saber o retorno dos ativos segundo as
    \textbf{probabilidades reais} e não as neutras a risco.
Alguns objetivos desta área da finanças:
\begin{itemize}
    \item Medir retorno esperado.
    \item Introduzir o conceito de risco,  formas de medi-lo e como reduzi-lo.
    \item Introduzir modelo baseado nos conceitos acima para decidir como alocar recursos
    financeiros de forma ótima.
\end{itemize}
%%% \end{section} 

\section{Risco e Retorno}
%% \begin{section} Risco e Retorno

Para se medir a efetividade de um investimento feito em um ativo deve-se determinar a razão entre o
lucro obtido dividido pelo investimento inicial.
Assim se foi investido $I_0$ no passado e após um certo período  (digamos um mês) o ativo vale $I$, 
o lucro neste período  foi de $I-I_0$ e o \textbf{retorno} $R$ será dado por
\[
    R=\dfrac{I-I_0}{I_0}.
\]
De forma equivalente, $R$ é o ``juros'' implícito neste investimento no sentido que resolve a
equação
\[ 
   I= I_0(1+R).
\]
Supomos que o valor resultante do investimento inicial $I_0$ é conhecido e vale  $I$ em uma data até
o dia de hoje.
Agora como proceder para \textbf{estimar} o retorno de um investimento em um ativo que será feito hoje mas cujo
valor em data futura é incerto?
Neste caso o valor $I$ do investimento em data futura será uma \va 
O retorno será dado pela mesma fórmula acima, mas como $I$ é uma \va, $R$ também será.  Assim o
valor do retorno $R$ é incerto, e precisamos introduzir \textbf{métricas} para 
comparar os retornos de $R_1, R_2,\ldots$ entre si.

Neste texto utilizaremos  as métricas de desempenho de ativos da próxima definição, que dependem 
da fixação de um tempo (um dia, 15 dias, um mês) para a maturação do investimento.

\begin{definicao}[Risco e Retorno de um Ativo]\label{def: risco retorno ativo}
   O valor de um ativo hoje é $S_0$ (conhecido) e seu valor em
     certo momento no futuro é dado por uma \va  $S$.
     Definindo o \textbf{retorno} do ativo por 
    \[
       R=\dfrac{S-S_0}{S_0}, %=\dfrac{\Delta S}{S_0}.
    \]
    definimos o \textbf{retorno} (esperado) de $S$ por $E[R]$ e o seu \textbf{risco} por $\std[R]$, ambos com
    relação à probabilidade real.
\end{definicao} 

Para entender a definição acima, apresentamos um resultado clássico de probabilidade
que permite quantificar como o \textbf{desvio-padrão} está relacionado com a
``incerteza'' no valor do ativo.
\begin{teorema}[Desigualdade de Chebyshev]\label{thm: chebyshev}
Seja $X$ uma \va em $\Omega$ finito com média $\mu$ e desvio-padrão $\sigma$. Então para cada $k>0$,
    \[
    P\{|X-\mu |\geq k\sigma \} \leq {\frac {1}{k^2}}
    \]
\end{teorema}
\begin{prova}
   Como $f(x)=x^2$ é uma função crescente, ela não altera desigualdades. Assim
    \[
    P\{|X-\mu |\geq k\sigma \} =
    P\{|X-\mu |^2\geq (k\sigma)^2 \}.
    \]
    Usando isto, passando $k^2$ para o outro lado e multiplicando os dois lados por $\sigma^2$,
    temos que provar que
    \[
    (k\sigma)^2P\{|X-\mu |^2\geq (k\sigma)^2 \} \leq \sigma^2.
    \]
    Defina $Y=(X-\mu)^2$ e $a=(k\sigma)^2$, como $E[Y]=\sigma^2$,  basta provar
    que\footnote{Conhecido como desigualdade de Markov: $P\{|Y|>a\} \leq E|Y|/a$.}
    \[
    aP\{|Y| \geq a\} \leq E|Y|.
    \]
    Pela definição de esperança (ver p.\pageref{def: esperanca})
    e como os termos do somatório são todos positivos, a soma parcial dos termos onde $|Y|>a$ é menor que o total. Assim,
    \[
    	E|Y| \geq 
	  \sum_{|Y(\omega)|>a} 
%	  \sum_{\substack{|Y(\omega)|>a \\ \omega\in\Omega}}
			|Y(\omega)|P(\omega) > 
	 a \sum_{|Y(\omega)|>a} |P(\omega)| = a P\{|Y|>a\}.
    \]
\end{prova}
 
 Utilizando a desigualdade de Chebyshev temos como mensurar o ``risco'' do valor de $X$ ficar longe
 do valor esperado (média) em função do desvio-padrão. 
 Note que isto \textbf{não depende} da distribuição de $X$ (em particular \textbf{não estamos}
 assumindo uma distribuição normal). %log-normal -- bem comum para valor da ação -- nem normal).
 % Mais precisamente, a probabilidade que:
Por exemplo, a probabilidade que:
 \begin{itemize} % |X-\mu| .....\sigma
    \item  $|X-\mu|\geq3\sigma$ é menor que 11.2\%.
%    \item  $|X-\mu|< 3\sigma$ é maior que 88.8\%.
%    \item  $|X-\mu|\geq4\sigma$ é menor que 6.3\%.
    \item  $|X-\mu|<4\sigma$ é maior que 93.7\%.
    \item  $|X-\mu|\geq5\sigma$ é menor que 4\%.
%    \item  $|X-\mu|<5\sigma$ é maior que 96\%.
 \end{itemize}
 \begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
 %Suponha que a média $R$ do retorno percentual no período de um ano de uma ação é 25.\\
 Suponha uma \va $R$ possua média 25 e desvio-padrão $\sigma$.
 Determine a probabilidade mínima que:

 (a) $R\in[24,\ 26]$ se $\sigma=0.2$. \qquad (b) $R\in[24.5,\ 25.5]$ se $\sigma=0.1$.\\
Determine o menor intervalo $I$ centrado em  $25$ tal que $R\in I$ com probabilidade mínima de:

(c) 90\% se $\sigma=0.3$.
 \end{exemplo}
 \begin{solexemplo}
 O intervalo de (a) e (b) é $[25-5\sigma, \ 25+5\sigma]$.
 Pela desigualdade de Chebyshev (verifique) ambos possuem a mesma probabilidade de 96\%.

 (c) Por Chebyshev, com probabilidade de até 10\% $=1/10=1/k^2$,  obtemos $k=\sqrt{10}\approx 3.16$,
 estará fora de intervalo com raio $3.16\sigma\approx 0.95$. Assim com 90\% de probabilidade 
 estará em $[25-0.95, \ 25+0.95]= [24.05, \ 25.95]$.
 \end{solexemplo}

\begin{observacao}%[]\label{obs: } Entropia e Econofisica
Existem outras formas de medir risco. Uma das ideias é utilizar a \textbf{entropia}, que faz parte de
um conjunto de ideias emprestadas da Física que chamamos de \textbf{Econofísica}.
%, usualmente ligada com estudo de day trade, buscando entender os movimentos no preço das ações em escalas de tempo menores que 1 segundo.
%Não vamos falar mais sobre isto neste texto, e 
Deixamos para o leitor explorar em outras fontes o assunto.
\end{observacao} 
  
Neste capítulo estamos preocupados com reduzir o risco. Assim  pode-se, de forma equivalente, medir o risco com 
a variância (veja Definição~\ref{def: variancia}) ao invés do  desvio-padrão, pois minimizar $x\geq 0$ ou $x^2$ é equivalente.

A base da teoria das carteiras é fazer uma análise do
\textit{tradeoff}\footnote{Literalmente troca, no contexto é o perde-ganha: 
 temos que trocar mais retorno por mais risco.}
entre risco e retorno. Para isto é importante o uso do gráfico do risco versus retorno. 
\begin{exemplo}[Risco $\times$ Retorno]\label{exemplo: risco retorno}
Considere os ativos representados no gráfico de risco $\times$ retorno da
Figura~\ref{fig: exemplo risco retorno}.\\
Identifique o(s) ativo(s) que você investiria para garantir 

(a) um retorno médio mínimo de 16.

(b) um retorno médio mínimo de 10 com menor risco possível.

(c) um risco  máximo de 0.3 com maior retorno possível.\\
Identifique o(s) ativo(s):

(d) De renda Fixa.\qquad
(e) Com maior retorno.
\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\std$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=-0.02, xmax=0.4,
		ymin=0, ymax=20,
		%yticklabels={},
		ytick={5, 10, 15, 20},
		xtick={0, 0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		\addplot[
		    scatter,only marks,
		    mark=*]
		    coordinates {
			    (0, 5) (0.1, 10) (0.1, 15) (0.2, 17) (0.3, 15) (0.25, 10) (0.35, 18)
		    };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Risco $\times$ Retorno}
     \label{fig: exemplo risco retorno}
\end{figure}
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) Ativos (3) e (6).

(b) Ativo (2) pois com retorno 15 (acima de 10) e risco 0.1. O Ativo (1) possui o mesmo risco mas
com retorno menor (não vale a pena). Os outros ativos possuem risco ainda maior ou retorno abaixo de
10 (o ativo (0)).

(c) Ativo (3) possui risco 0.2 (menor que 0.3) com maior retorno entre os ativos com risco abaixo de
0.3.

(d) O único ativo com risco zero, e portanto de renda fixa, é o (0).

(e) Ativo (6).
\end{solexemplo}

Este exemplo serve para motivar temas explorados  neste capítulo:
\begin{itemize}
    \item Qual ação possui a melhor combinação de risco-retorno? Uma resposta é o 
   \textbf{índice de Sharpe}, apresentado na próxima seção.
    \item O que acontece com o risco e com o retorno de carteiras com 2 ou mais ativos? Será
    possível, fazendo combinações apropriadas, obter retorno maior com risco menor? 
\end{itemize}
 


%% \end{section} Risco e Retorno

\section{Índice Sharpe}
% \begin{section} Índice Sharpe 
Para se analisar o desempenho de ativos de renda variável (ação), estamos interessados no retorno
esperado \textbf{acima} daquele proporcionado pela renda fixa. Quanto maior o retorno, melhor o
ativo. Por outro lado, queremos que o risco seja o menor possível. Uma ideia, que fundamenta o
\textbf{índice de Sharpe} é quanto retorno temos por cada unidade de risco. 
\begin{definicao}[Índice de Sharpe]\label{def: indice de sharpe}
  Seja $r_0$ o retorno do ativo de renda fixa, $R$ uma \va representando o retorno 
  do ativo $S$. Definimos o índice de Sharpe do ativo $S$ por
\[
    \text{Sharpe}[S]=\dfrac{E[R]-r_0}{\std[R]}.
\]
\end{definicao} 
\begin{observacao} 
   Na verdade o retorno da renda fixa $r_0$ \textbf{também} é uma \va $R_0$ ao invés de constante. Assim o
   índice de Sharpe é definido por
\[
    \text{Sharpe}[S]=\dfrac{E[R-R_0]}{\std[R-R_0]}.
\]
Se $R$ é constante reobtemos a fórmula da definição acima pois
$\std[R-r_0]=\std[R]$ (a constante não altera o desvio-padrão) e $E[R-r_0]=E[R]-r_0$ pela
linearidade da média. Seguimos o capítulo assumindo $R$ constante. Teremos um capítulo dedicado a
$R$ variável.
\end{observacao} 

\begin{exemplo}[Índice de Sharpe]%\label{exemplo:}
Determine (se for o caso estime) o índice Sharpe de cada um dos ativos de renda variável $S_i$ (isto
é, com $i\geq 1$) da Figura~\ref{fig: exemplo risco retorno}.
Com isto classifique eles de melhor para pior risco-retorno.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
 \begin{center}
\begin{tabular}[t]{cccc}
%\centering
\toprule
Ativo	&	Retorno	&	Risco&		Índice Sharpe\\
\midrule
$S_1$ & 10 & 0.1 & 50\\
$S_2$ & 15 & 0.1 & 100\\
$S_3$ & 17 & 0.2 & 60\\
$S_4$ & 15 & 0.3 & 33\\
$S_5$ & 10 & 0.25& 20\\
$S_6$ & 18 & 0.35& 37\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Assim temos que a melhor ação é $S_2$, seguida de $S_3, S_1, S_6, S_4$ e, por último, $S_5$.
\end{solexemplo}
Revisite o exemplo anterior e note que o índice Sharpe do ativo $S$ é, geometricamente, o
\textbf{coeficiente angular} da reta que passa 
na renda fixa e por $S$ no gráfico risco-retorno
conforme apresentamos na Figura~\ref{fig: sharpe geometrico}.
Assumimos que o risco, no eixo $x$, seja medido em desvio-padrão ---
cuidado pois às vezes se coloca a variância no eixo $x$. Assim, pode-se ver qual o ativo com maior
índice Sharpe, geometricamente, comparando a inclinação destas retas. 
 Pense, dinamicamente, em retas que passam na renda fixa,
começando pelo eixo $y$ e que vão encontrando os ativos. A ordem do encontro determina a ordem dos
índice de Sharpe dos ativos. Veja como esta releitura está de acordo com o exemplo anterior.

\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\std$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=-0.02, xmax=0.4,
		ymin=0, ymax=20,
		%yticklabels={},
		ytick={5, 10, 15, 20},
		xtick={0, 0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.1,10) };
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.1,15) };
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.2,17) };
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.3,15) };
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.25,10) };
		\addplot[color=red] coordinates { (0,5) (0.35,18) };
		 \addplot[nodes near coords={(\coordindex)},
		     scatter,only marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (0, 5) (0.1, 10) (0.1, 15) (0.2, 17) (0.3, 15) (0.25, 10) (0.35, 18)
		     };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Índice de Sharpe: Significado Geométrico}
     \label{fig: sharpe geometrico}
\end{figure}


% \end{section} Índice Sharpe 

\section{Covariância e Correlação}
%% \begin{section} Correlação e Covariância

    Vamos apresentar os conceitos e definição de covariância e correlação com 
    aplicações na análise do risco  e retorno de 
    uma \textbf{carteira} ou \textbf{portfolio} de ativos financeiros de renda variável.  
    Assim começamos modificando a Definição\myref{def: carteira} para esta seção: retiramos a renda fixa da composição da
    carteira e o vetor indica o percentual de cada ativo na composição da carteira.
\begin{definicao}[Carteira ou Portfolio]\label{def: carteira Markowitz}
Dado  $n$ ativos  de renda variável, com retornos dados pelas \va $R_1$, \ldots, $R_n$,
uma \textbf{carteira} ou \textbf{portfolio} 
 é um vetor   $\Pi=(\pi_1, \ldots, \pi_n)\in[0,\ 1]^{n}$,
 \[\dsum_{i=1}^n\pi_i=1,\]
   $\pi_i$ o percentual de recursos da carteira aplicado em cada ativo.
   Definimos $X_\Pi=\sum_{i=1}^n\pi_iR_i$ como a \va do retorno da carteira.
  % $R_i$.
\end{definicao} 

\begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
Uma carteira $\Pi=(0.2,\ 0.3,\ 0.5)$ significa que 20\% dos recursos serão investidos no ativo 1, 30\%
no ativo 2 e 50\% no ativo 3.
\end{exemplo}

Já vimos o risco e o retorno de um ativo. Agora  veremos o que ocorre com o risco e com o retorno
quando se combinam ativos em uma carteira. O fato fundamental é
que \textbf{podemos reduzir o risco} combinando ativos.
%cuja variação tenha correlação negativa, no sentido que quando o valor de um ativo sobe, o valor do outro desce.
\begin{exemplo}[Ativos Correlacionados]%\label{exemplo: }
Dependendo de diversos fatores, ativos podem ter movimento de preço similar. Um exemplo é de crise
financeira, em que todos ativos caem simultaneamente. Ainda assim, sempre tem alguns setores mais atingidos
do que outros pela crise.   

Outro fator são efeitos setoriais, por exemplo, algum fato de
geopolítica que afete setores de energia, alimentos agrícolas, indústria automobilística, bancos de
forma distinta, causando o aumento (ou queda) no valor de empresas de algum setor somente.

Finalmente podemos ter empresas que se complementam no sentido que quando uma aumenta de valor a
outra perde valor: consumidor passa de energia elétrica para aeólica,  de forma que quando o valor de
uma ação sobre a outra desce e vice-versa (correlação negativa). A forma que medimos isto é através
da \textbf{covariância} e da \textbf{correlação}
\end{exemplo}
A covariância mede a variação relativa de ativos com relação ao seu valor médio. Generaliza a
variância (ver Definição\myref{def: variancia})
\begin{definicao} [Covariância]
Dadas  v.a.\ $X$ e $Y$ com \primeiro\ e \segundo\  momentos finitos, definimos a \textbf{covariância} por 
\[\cov[X,Y]=E[ (X-E(X))(Y-E(Y))].\]
Segue que $\cov[X,X]=\var[X]$.
\end{definicao} 
Em que sentido a covariância mede a variação de valor de dois ativos?\\
Começamos com uma observação simples: uma \va que não seja constante vai assumir valores acima e
abaixo da média (caso contrário a média não seria a média).
Vamos analisar o \textbf{sinal} de $(X-E(X))(Y-E(Y))$ e a implicação para o valor da covariância.
Dividiremos em 3 casos:

(a) Se os dois termos
forem simultaneamente positivos ou negativos, isto é:
\begin{itemize}
    \item quando $X$ está acima da média, $Y$ também está acima da média;
    \item quando $X$ está abaixo da média, $Y$ também está abaixo da média.
\end{itemize}
A \textbf{covariância será positiva} caso isto aconteça a maior parte das vezes, indicando
que o movimento de $X$ e $Y$ é sempre na mesma direção: ambos ficam acima ou abaixo da média
simultaneamente.

(b) Se os dois termos
tiverem simultaneamente sinais trocados, isto é:
\begin{itemize}
    \item quando $X$ está acima da média, $Y$  está abaixo da média;
    \item quando $X$ está abaixo da média, $Y$ está acima da média.
\end{itemize}
A \textbf{covariância será negativa} caso isto aconteça a maior parte das vezes, indicando
que o movimento de $X$ e $Y$ é sempre em direção oposta: quando um fica acima da média o outro fica
simultaneamente e vice-versa.

(c) Caso os movimentos de ficar acima e abaixo da média sejam independentes, o sinal será positivo
ou negativo o mesmo número de vezes aproximadamente, de forma que ao se somar para calcular a média
obteremos um cancelamento que fará a \textbf{covariância ficar próxima de zero}.

Esta é a intuição por trás da definição. Mas pode-se ter casos em que fica-se acima e abaixo da
média o mesmo número de vezes mas com intensidade maior quando se está acima, de forma a resultar em
covariância positiva.

Deixamos para o leitor provar o lema a seguir.
\begin{lema}[fórmula para covariância]\label{lema: formula covariancia}
Dadas  v.a.\ $X$ e $Y$ com \primeiro\ e \segundo\  momentos finitos,
\[\cov[X,Y]=E[XY]-E[X]E[Y].\]
\end{lema}
 
\begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
Considere as \va $X_1, X_2, X_3$ definidas pela tabela abaixo.
Determine $\cov[X_i,X_j]$ para todo $i,j$ supondo que $P(w_1)=P(w_2)$.
\begin{center} % TABELA
\begin{tabular}[t]{crrr}
%\centering
\toprule
$\omega$ & $X_1$ & $X_2$ & $X_3$ \\
\midrule
$w_1$ &   $2$ & $-3$     & $1$ \\
$w_2$ & $-2$ & $1$ & $3$ \\
\bottomrule
\end{tabular}

\end{center}
Interprete a relação entre o sinal das covariâncias e o movimento das \va em torno da média.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Vamos começar calculando os valores de $X_i-E(X_i)$:
\begin{center}
\begin{tabular}[t]{cccc}
%\centering
\toprule
$\omega$ & $X_1-E(X_1)$ & $X_2-E(X_2)$ & $X_3-E(X_3)$ \\
\midrule
$w_1$ &   $2$ & $-2$     & $-1$ \\
$w_2$ & $-2$ & $2$ & $1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Pode-se ver na tabela acima quando que a \va fica acima ou abaixo da média. Fica claro que $X_2$ e
$X_3$ se movem juntos, acima e abaixo da média; $X_1$ se move sempre na direção contrária: quando
$X_2$ sobe, $X_1$ desce e vice-versa. Isto vai se refletir no sinal das covariância, que pela
simetria basta calcular $\cov[X_i,X_j]$ com $i < j$:
\[
   \cov[X_1,X_2]=-4<0, \
   \cov[X_1,X_3]=-2<0, \
   \cov[X_2,X_3]=2>0.
\]
As covariância abaixo são simplesmente as variâncias:
\[
\begin{split}
\cov[X_1,X_1]&=\var[X_1]=4= \cov[X_2,X_2]=\var[X_2],\\
\cov[X_3,X_3]&=\var[X_3]=1.
\end{split}
\]
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
Considere as \va $X_1, X_2, X_3$ definidas pela tabela abaixo.
Determine $\cov[X_i,X_j]$ para todo $i,j$ supondo que $P(w_1)=\cdots=P(w_4)$.
\begin{center}
\begin{tabular}[t]{crrr}
%\centering
\toprule
$\omega$ & $X_1$ & $X_2$ & $X_3$ \\
\midrule
$w_1$ &   $3$ & $-1$     & $1$ \\
$w_2$ & $-1$ & $1$ & $-1$ \\
$w_3$ & $-3$ & $1$ & $1$ \\
$w_4$ & $1$ & $-1$ & $-1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}

\end{center}
Interprete a relação entre o sinal das covariâncias e o movimento das \va em torno da média.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Neste exemplo, todas \va possuem média zero. Assim pode-se ver que \textbf{sempre} que $X_1$ sobe, $X_2$
desce e vice-versa. Isto vai se refletir na covariância:
$\cov[X_1,X_2]=-2 <0$. Por outro lado, note que quando $X_1$ sobe, $X_3$ pode ter subido ou descido,
com algo similar ocorrendo quando $X_1$ desce. O mesmo ocorre na relação entre $X_2$ e $X_3$. De
fato,
$\cov[X_1,X_3]=\cov[X_2,X_3]=0$. Neste exemplo colocamos números para que isto ocorresse de forma
exata: de forma geral ficaria próximo de zero mas não exatamente zero.
Finalmente as variâncias:
\[
\begin{split}
\cov[X_1,X_1]&=\var[X_1]=5, \\
\cov[X_2,X_2]&=\var[X_2]= \cov[X_3,X_3]=\var[X_3]=1.
\end{split}
\]
Aproveitamos este exemplo para apresentar o \textbf{gráfico de dispersão} ou \textbf{scatter plot}.
São 3 gráficos, colocando nos eixos $x$ e $y$ os valores de $X_i$ e $X_j$ com $i<j$.
Note como para \va com covariância negativa os pontos ficam próximos de uma reta, de forma que sabendo
o valor de uma \va podemos saber o valor da outra. Esta reta é determinada por meio da chamada
\textbf{regressão linear}\footnote{Dados $p_i=(x_i, y_i)\in\R^2$, determine
 $a,b\in\R$ tais que a reta $r$ com equação $y=ax+b$ está o mais próxima possível de todos os pontos; mais
precisamente, queremos minimizar a soma do quadrado (daí o termo mínimos quadrados) das distâncias 
$d(p_i,\ r)$. Em linguagem de Cálculo: Determine $a,b\in\R$ tais que $D(a,b)=\sum_i (d(p_i,\ r))^2$ seja
minimizado.}
em Estatística ou, na linguagem de  Álgebra Linear, a teoria dos \textbf{mínimos quadrados}.
Por outro lado, com covariância zero não existe
relação entre os valores: a reta que fica mais próxima está sempre longe dos pontos (note que o eixo
$y$ seria outra opção para esta reta, mas igualmente longe dos pontos). Mais sobre isso nos exercícios.
\begin{center}
    \small
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.35,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={$X_1$},
    	    ylabel={$X_2$},
		xmin=-4, xmax=4,
		ymin=-2, ymax=2,
		%yticklabels={},
		%ytick={0 },
		%xtick={0},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		     no marks,
		     thick,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (3.5, -1.4) (-3.5, 1.4) 
		     };
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		     scatter,only marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (3, -1) (-1, 1) (-3, 1) (1, -1)
		     };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \qquad
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.35,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={$X_1$},
    	    ylabel={$X_3$},
		xmin=-4, xmax=4,
		ymin=-2, ymax=2,
		%yticklabels={},
		%ytick={0 },
		%xtick={0},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		    thick,
		     no marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (3.5, 0) (-3.5, 0) 
		     };
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		     scatter,only marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (3, 1) (-1, -1) (-3, 1) (1, -1)
		     };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \qquad
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.35,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={$X_2$},
    	    ylabel={$X_3$},
		xmin=-4, xmax=4,
		ymin=-2, ymax=2,
		%yticklabels={},
		%ytick={0 },
		%xtick={0},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		    thick,
		     no marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (3.5, 0) (-3.5, 0) 
		     };
		 \addplot[%nodes near coords={(\coordindex)},
		     scatter,only marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (-1, 1) (1, -1) (1, 1) (-1, -1)
		     };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{solexemplo}



A unidade da covariância é o produto das unidades de $X$ e $Y$. 
Podemos  torná-lo
adimensional dividindo pelo produto do desvio padrão de $X$ e de $Y$ pois a dimensão de $X$, $E(X)$ e $\std(X)$ é a mesma.
Reveja a discussão sobre dimensão logo após a Definição\myref{def: desvio padrao}.
Assim podemos definir \textbf{novas} \va $\widetilde X, \widetilde Y$ por
\[
    \widetilde X=\dfrac{X}{\std[X]},\quad \widetilde Y=\dfrac{Y}{\std[Y]}.
\]
Agora podemos calcular  a $\cov[\widetilde X, \widetilde Y]$ e esta grandeza poderá comparada com
outras pois a escala foi tornada comum. Esta ideia está por trás da definição
de correlação, que apresentamos logo abaixo: a correlação entre duas \va é a covariância entre as
variáveis após a adimensionalização.
\begin{definicao} [Correlação]\label{def: correlacao}
Dadas v.a. $X$ e $Y$ definimos a \textbf{correlação} por 
\[\corr[X,Y]=\dfrac{\cov[X,Y]}{\std[X]\ \std[Y]}\]
Segue que $\corr[X,X]=1$.
\end{definicao} 
\begin{lema}%[]\label{lema: }
Para toda \va $X,Y$, $\corr[X,Y]$ é um número entre $-1$ e $1$.
%correlação sempre está no intervalo $[-1,\ 1]$.
\end{lema}
\begin{prova}
Vamos provar que para todo $X,Y$,
\[ |\cov[X,Y]| \leq \std[X]\std[Y],
\]
pois segue que $|\corr[X,Y]|\leq 1$ e portanto a correlação pertence a $[-1,\ 1]$.
A prova é idêntica a um teorema importante em Álgebra Linear, a  Desigualdade de
Cauchy-Schwarz\footnote{Dados vetores $u,v$, 
%$(\langle u, v \rangle)^2 \leq \langle u, u\rangle \ \langle v, v \rangle$,
%na versão com linguagem similar 
%ou, na versão usual
$|\langle u, v \rangle| \leq \| u\| \ \| v \|$, relacionando produto escalar com tamanho (norma) dos
vetores. Utilizando-o definirmos ângulo entre vetores. Em particular dois vetores são ortogonais
entre si se, e somente se, $\langle u, v \rangle = 0$. Ser ortogonal (vetores) e possuir covariância
zero (\va) são propriedades similares, bem como produto escalar positivo (apontar aproximadamente
para mesma direção)  ou covariância positiva (variam juntas), etc.}, 
Caso $\var[Y]=0$, teremos $\std[Y]=0$ e $Y$ constante igual a $E[Y]$ e portanto (exercício)
$\cov[X,Y]=0$.
Assim, supondo $\var[Y]\neq 0$,
defina  polinômio do segundo grau em $k$: $f(k)=\cov[X+kY, X+kY]=\var[X+kY]\geq 0$ para todo $k\in\R$ pois variância é sempre
positiva.
Pelas propriedades de linearidade da esperança
(Teorema\myref{lema: prop esperanca}) e definição de variância -- deixamos para o leitor verificar --
\[
   f(k) = \var[Y] k^2 +2 \cov[X,Y] k + \var[X].
\]
Como sabemos que o polinômio do segundo grau ($\var[Y]>0$) $f(k)\geq 0$ para todo $k$, devemos
ter $\Delta\leq 0$ (se $\Delta >0$ teríamos duas
raízes \textbf{distintas} reais, e portanto $f$ assumiria valor negativo entre as raízes). Logo
\[
 \Delta = 4 (\cov[X,Y])^2 - 4 \var[Y]\var[X] <0.
\]
Dividindo por 4, trocando termo de lado, tirando raiz quadrada (lembrando que $\sqrt{x^2}=|x|$ e não $x$!), 
e utilizando a
definição de desvio-padrão obtemos  o resultado.
\end{prova}
Outro ponto de vista é que  utilizamos como unidade de movimentação do valor de uma \va o seu
desvio-padrão: queremos saber quantos desvio-padrão estamos acima ou abaixo da média.

%\begin{definicao}[padronização de uma \va]%\label{def: }
%Dada uma \va X definimos a sua padronização ou normalização por
%\[
%   Z_X = \dfrac{X-E(X)}{\std[X]}.
%\]
%\end{definicao} 
%Deixamos como exercício verificar que $Z_X$ tem média zero e variância 1. Ela vai medir a variação
%de $X$ em torno da média em termos de desvios-padrão. Também pode-se verificar que
%$\cov[Z_X, Z_Y]=\corr[X,Y]$.

O valor da correlação tem um significado absoluto (independe de escala) pois é adimensional:
correlação próxima de 1 ou $-1$ indica que as variáveis sobem e descem ao mesmo tempo com muita
frequência. Correlação próxima de zero indica falta de relação de movimento nos valores das \va
Os valores da covariância, por não serem normalizados, não permitem este tipo de análise.
Veja os exercícios para exploração deste assunto.

Terminamos esta parte teórica com a definição abaixo.
\begin{definicao}[Matriz de Covariânica e Correlação]%\label{def: }
Sejam $X_1, \ldots, X_n$ \va. Definimos a \textbf{matriz de covariância} e a 
\textbf{matriz de correlação}, denotadas por 
\(\cov[X_1, \ldots, X_n]\) e
\(\corr[X_1, \ldots, X_n]\) cujas entradas 
$a_{ij}=\cov[X_i, X_j]$ ou $\corr[X_i, X_j]$. Pelas propriedades da covariância é uma matriz 
simétrica
\footnote{Se $M$ é simétrica, pelo Teorema Espectral da Álgebra Linear existe uma matriz $O$ ortogonal tal que $OMO^t$ é diagonal.}
 pois $a_{ij}=a_{ji}$ e 
 positivo-definida
 \footnote{Dizemos que uma matriz quadrada $A$ é positivo-definido se $v^tAv\geq 0$ para todo
 $v\in\R^n$. Esta positividade  da matriz de covariância corresponde à positividade
 $\cov[X]\geq 0$ de uma \va.}
\end{definicao} 

%% \end{section} Correlação e Covariancia

\section{Teoria de Markowitz}
%\section{Teoria da Carteira de Markowitz}
%% \begin{section} Modelo Carteira Markowitz 
O objetivo da \textbf{teoria da carteira de Markowitz}
-- também conhecido como \textbf{Modelo da Média-Variância} --
é alocar de forma ótima recursos
    financeiros entre diversos ativos de renda variável: em linguagem de finanças, determinar a composição ótima de
    uma \textbf{carteira} ou \textbf{portfolio} de ativos financeiros de renda variável.  
Vamos em seção mais adiante incorporar a renda fixa a este modelo e apresentar o CAPM (Capital Asset
Pricing Model).
    

%Agora vamos pensar em uma carteira. Casa ativo da carteira será representada pelo seu retorno, uma v.a. $R_i$. Exceto por ativos sem risco, 
%$R_i$ não será constante, e terá um retorno esperado $\mu_i=E(R_i)$ e um risco $\sigma_{ii}=\text{Var}(R_i)$ (porque dois índices ficará claro na sequência).
%Vamos começar pensando que todos ativos possuem risco.

Vamos formular o problema de como alocar uma riqueza inicial $x_0$ entre  ativos de renda variável com retornos $R_1, \ldots, R_n$.
Usando a notação da Definição\myref{def: carteira Markowitz}, vamos começar calculando o risco e
o retorno da carteira $\Pi$. 
Mais precisamente, fixado $\Pi$, definimos a \va
\[
  X_{\Pi}=\pi_1 R_1 + \cdots + \pi_n R_n = \sum_{i=1}^n \pi_i R_i,
\]
onde 
\[
  \pi_i\geq 0, \quad \sum_{i=1}^n \pi_i = 1.
\]
Do mesmo modo que fizemos para cada ativo, o \textbf{retorno médio da carteira} será:
\begin{equation}\label{eq: retorno carteira}
  E[X_{\Pi}]=E\left[\sum_{i=1}^n \pi_i R_i\right] = \sum_i\pi_i E\left[R_i\right].% = \sum_i \pi_i\mu_i.
\end{equation} 
O \textbf{risco da carteira} será dado por $\std[X_\Pi]$, que pode ser calculado tirando a raiz
quadrada de $\var[X_\Pi]$.  Para simplificar notação, definimos $\mu_i=E[R_i]$ e consideramos uma
carteira com apenas dois ativos com retornos $R_1$ e $R_2$:
\begin{equation}\label{eq: risco carteira}
  \begin{split}
   \var[X_{\Pi}]&= E[ \left\{X_{\Pi} - E[X_{\Pi}]\right\}^2]\\
   &= E\left[\{\pi_1R_1 + \pi_2R_2 - E[\pi_1R_1 + \pi_2R_2]\}^2\right]\\
   &= E\left[\{\pi_1(R_1-\mu_1) + \pi_2 (R_2 - \mu_2)\}^2\right]\\
   &=\pi_1^2E[(R_1-\mu_1)^2]+ \pi_2^2E[(R_2-\mu_2)^2]\\
   &+ 2\pi_1\pi_2E[(R_1-\mu_1)(R_2-\mu_2)]]\\
%   &= E\left[\{\pi_1(R_1-E[R_1]) + \pi_2 (R_2 - E[R_2])\}^2\right]\\
%   &=\pi_1^2E[(R_1-E[R_1])^2]+ \pi_2^2E[(R_2-E[R_2])^2]+ 2\pi_1\pi_2E[(R_1-E[R_1])(R_2-E[R_2])]]
   &= \pi_1^2 \cov[X_1,X_1] + 2\pi_1\pi_2 \cov[X_1,X_2] + \pi_2^2\cov[X_2,X_2]\\
   &= \sum_{i,j=1}^2 \pi_i\pi_j\cov[X_i,X_j].
   \end{split}
\end{equation} 
O caso geral com $n$ ativos pode ser feito \textit{mutatis-mutandis} para o caso $n=2$ acima.
Finalizamos colocando em  notação matricial. Se $\Pi$ é o vetor (coluna) que representa a carteira e $\Pi^t$
o vetor transposto (linha), usando a matriz de covariância,
\[
   \var[X_\Pi]=\Pi^t\cov[R_1, \ldots, R_n]\Pi.
\]
% \[
%   \begin{split}
%    \var[X_{\Pi}]&= E[ \left(X_{\Pi} - E[X_{\Pi}]\right)^2]=
%    E\left[(\sum_i \pi_i (R_i -E[R_i]))^2\right]\\
%    &= \sum_{ij} \pi_i\pi_j  E[(R_i -\mu_i]^2) (R_j -\mu_j)]
%    \end{split}
% \]
Desta forma o risco da carteira pode ser calculado à partir dos coeficientes da matriz de
covariância dos ativos. Como já tinhamos observado, por ser uma variância, o resultado é sempre
positivo: assim a matriz de covariância é dita positivo-definida.
Note também que é uma função quadrática -- um polinômio do segundo grau em  em função das variáveis
$\Pi=(\pi_1, \ldots, \pi_n)$ --  pois
aparecem termos em $\pi_i$ e em $\pi_i^2$ apenas.

Agora podemos formular os dois problemas básicos da Teoria da carteira de Markowitz, problemas de \textbf{otimização
com restrição}. Na linguagem da chamada \textbf{programação matemática} temos uma função
\textbf{objetivo} para ser maximizada ou minimizada e uma (ou mais) restrições. Existem diversos
métodos numéricos para se fazer isso e neste texto não entramos nos métodos, deixando para o leitor
usar pacotes de otimização de alguma linguagem ou de planilhas eletrônicas (todas possuem métodos de
otimização com restrição implementados).
\begin{itemize}\label{Markowitz: dois problemas}
    \item Fixe um risco máximo $\sigma_0$. Determine $\Pi$ tal que $\var[X_\Pi]\leq \sigma_0$
    (restrição) e $E[X_\Pi]$ (função objetivo) seja o máximo possível. 
    Neste problema a função objetivo é linear e a restrição não é (é quadrática).
    \item Fixe um retorno mínimo $\mu$. Determine $\Pi$ tal que $E[X_\Pi]\geq \mu$
    (restrição) e $\var[X_\Pi]$ (função objetivo) seja a menor possível. 
    Neste problema a função objetivo é não linear  (quadrática) e a restrição é linear.
\end{itemize}

Vamos rever a Figura\myref{fig: exemplo risco retorno}, quando representamos 6 ativos de renda
variável no gráfico risco $\times$ retorno. Qual figura seria obtida variando o vetor
$\Pi=(\pi_1, \ldots, \pi_n)\in[0,1]^6$ com $\sum_i \pi_i=1$ e marcando os pontos $(\std[X_\Pi], E[X_\Pi])$? 
Vamos ver em alguns exemplos e depois retornamos à teoria.
Vamos usar a variância, ao invés do desvio-padrão, como medida de risco para não usar a raiz
quadrada e facilitar as contas. Note que a comparação de quem possui mais ou menos risco é preservada por esta troca (pois
a função raiz quadrada é estritamente crescente).

\begin{exemplo}[Redução de Risco pela Diversificação]\label{exemplo: reducao risco diversificacao}
Suponha que dois ativos tenham correlação zero (e portanto covariância zero). Suponha que ambos possuam o
mesmo retorno e mesmo risco. 

(a) Compare o risco (medido em $\std$) e o retorno de investir tudo em um
dos ativos ou dividir metade dos recursos em cada ativo.

(b) Repita a análise para $n$ ativos não correlacionados entre si.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) Seja $\Pi=(0.5,\ 0.5)$, metade em cada ativo.
Claro que o retorno da carteira $\Pi$ e do investimento em somente um dos ativos será o mesmo.
Suponho que a variância de ambos é $\sigma^2$, e como a covariância é zero, 
pela equação~\ref{eq: risco carteira},
temos que
\[
    \var[X_\Pi]=\sigma^2 (0.5)^2 + 0\cdot (0.5)(1-0.5) + \sigma^2 (1-0.5)^2 = 2(0.5)^2\sigma^2=
    \dfrac{\sigma^2}{2}.
\]
Logo, o risco da carteira é $\std[X_\Pi]={\sigma}/{\sqrt2}\approx 0.7 \sigma$: o risco da
carteira é reduzido para 70\% do risco da aplicação em um único ativo, demonstrando a redução de
risco.

(b) Neste caso a carteira terá variância (verifique)
\[
   \var[X_\Pi] = n(1/n)^2\sigma^2=\dfrac{\sigma^2}{n}.
\]
Logo $\std[X_\Pi]=\sigma/\sqrt n$. 
Como $1/\sqrt{n}$ é decrescente em $n$, e como vale $1$ para $n=1$, fará
o risco reduzir com aumento de $n$. Mais ainda, se $n\to\infty$ o risco vai para zero; o efeito de
redução de risco pela \textbf{diversificação} dos investimentos.
\end{solexemplo}

\begin{exemplo}[Carteira com 2 ativos: Risco $\times$ Retorno]\label{exemplo: carteira dois ativos}
Considere 2 ativos cujo retorno e risco  são dados pela tabela abaixo.
\begin{center}  % TABELA
    \begin{tabular}[t]{cccc}
    %\centering
    \toprule
		    & $R_1$ & $R_2$  \\
    \midrule
    Retorno         & $3$ & $4$ \\
    Risco ($\var$)  & $1$ & $2$ \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
Determine a equação  da curva no gráfico risco (em $\var$) $\times$ retorno de carteiras com estes dois ativos
sob 3 cenários diferentes:

(a) covariância $1$; \quad (b) covariância $0$; \quad (c) covariância $-1$.

(d) Identifique geometricamente qual o tipo de função.

(e) Em qual dos cenários é possível reduzir mais o risco? Justifique com a ideia conceitual de
covariância.

(f) Refaça com covariância $2$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Dado $\Pi=(\pi_1, \pi_2)$, vamos simplificar a notação definindo $t=\pi_1$ e portanto $\pi_2=1-t$.
Seja $s=\cov[R_1, R_2]$.
Usando %as fórmulas acima da média e variância da carteira (verifique), 
as equações \ref{eq: retorno carteira} e \ref{eq: risco carteira},
temos que
\[
   E[X_\Pi]= 3t + 4(1-t)=4-t,
\]
\[
   \var[X_\Pi]= 1t^2 + st(1-t) + 2(1-t)^2 = (3-s)t^2  + (s-4)t + 2.
\]
Assim podemos representar a curva parametrizada por $t\in[0,\ 1]$ os pontos gerados pela carteira
$X_\Pi$ no gráfico risco $\times$ retorno:
\begin{equation}\label{eq: exemplo bullet}
   c(t) = ((3-s)t^2  + (s-4)t + 2,\ 4-t).
\end{equation}
Agora vamos identificar esta curva parametrizada.
Como $y=E[X_\Pi]$, $t=4-y$.  Como $\var[X_\Pi]=x$, obtemos uma equação do segundo grau, e portanto
uma \textbf{parábola} cuja equção é:
\[ 
x=(3-s)y^2+ (7s-20)y + 34 -12s.
\]
Como $3-s > 0$ para $s=-1, 0, 1, 2$, nos 4 casos, a parábola cresce na direção $x$.
Note que a parábola está na direção do eixo $x$ pois é da forma $x=a y^2 \cdots$, com $a>0$, ao invés da forma
usual $y = ax^2 + \cdots$, em que ela está direcionada na direção do eixo $y$.

Utilizando a equação~(\ref{eq: exemplo bullet}), geramos um gráfico para cada $s=-1, 0, 1, 2$
variando $t$ no intervalo $[0,1]$ e obtemos a Figura~\ref{fig: diversificacao}. Os pontos extremos representam os dois
ativos.
Exploramos o caso geral de forma teórica no Exercício\myref{exercicio: analise teorica de dois ativos}.
\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\var$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=2.25,
		ymin=2.75, ymax=4.25,
		%yticklabels={},
		%ytick={5, 10, 15, 20},
		%xtick={0, 0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		% Covariance -1
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
                       (2,	4) (1.16, 	3.8) (0.64, 	3.6) (0.5 ,    3.5) (0.44, 	3.4) (0.56, 	3.2) (1,	3) };
		 %   Cov2
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
		    (2, 	4) (1.64, 	3.8) (1.36, 	3.6) (1.25, 	3.5) (1.16, 	3.4) (1.04, 	3.2) (1, 	3) };
		 %   (COv 1)
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
		    (2, 	4) (1.48, 	3.8) (1.12, 	3.6) (1, 	3.5) (0.92, 	3.4) (0.88, 	3.2) (1, 	3) };
		 %   (Cov 0)
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
		    (2, 	4) (1.32, 	3.8) (0.88, 	3.6) (0.75, 	3.5) (0.68, 	3.4) (0.72, 	3.2) (1,	3) };
		 \addplot [only marks, mark=*, draw=black, fill=black] coordinates {(2,4) (1,3)};
		\node at (axis cs:0.4,3.7){$s=-1$};
		\node at (axis cs:1.6,3.5){$s=2$};
		\node[below] at (axis cs:1,3){$R_1$};
		\node[above] at (axis cs:2,4){$R_2$};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Diversificação}
     \label{fig: diversificacao}
\end{figure}

Note que a curva que reduz mais o erro é quando a covariância é negativa, pois  a perda em um ativo
é compensada pelo ganho no outro, reduzindo o risco mesmo com a queda de um deles.  Conseguimos,
combinando adequadamente os dois ativos, reduzir o risco abaixo de $0.5$, metade do risco associado
ao ativo com maior risco.  A medida que a covariância aumenta, este efeito de redução de risco
diminui, embora mesmo com covariância zero observamos redução no risco, conforme ilustrado no
Exemplo~\ref{exemplo: reducao risco diversificacao}.  Mesmo com covariância positiva, se for
pequena, ainda temos redução do risco pela diversificação (no gráfico $s=1$). No entanto em algum
ponto a covariância pode ser tão grande (neste exemplo em $s=2$) que não se reduz o risco com
diversificação.
\end{solexemplo}

\begin{lema}[Risco-Retorno de 2 ativos é uma Parábola ou Hipérbole]\label{lema: dois ativos parabola}
Considere 2 ativos quaisquer e uma carteira $X_\Pi$ formada por estes dois ativos. Então
a curva no gráfico risco $\times$ retorno de pontos da carteira $X_\Pi$ pertence a uma:

(a)  \textbf{parábola} na direção do eixo $x$ caso risco seja medida em \textbf{variância}.

(b)  \textbf{hipérbole} na direção do eixo $x$ caso risco seja medida em \textbf{desvio-padrão}.
%
%parametrizando a carteira $\Pi$ por $t$, $\Pi=(t, \ 1-t)$, a curva 
%\[ 
%  c(t) = (\var[X_\Pi],\ E[X_\Pi]),
%\]
%pertence a uma \textbf{parábola} na direção do eixo $x$.
%, isto é, existem $a,b,c\in\R$ tais que $c(t)$ pertence a parábola $x=ay^2 + by + c$.
\end{lema}
\begin{prova}
Comece relendo a solução do exemplo anterior, pois os elementos deste prova estão lá.
Vamos usar $c_1, c_2, \ldots$ para os valores (constantes) das médias, variâncias e covariância, e
$C_1, C_2, \ldots$ para soma/produto/divisão/subtração destas constantes entre si.
Pelas equações \ref{eq: retorno carteira} e \ref{eq: risco carteira},
  a média carteira é dada pelo  polinômio do \primeiro\ grau
\[
   E[X_\Pi]=c_1t + c_2(1-t)= C_1t + c_2, 
  % \text{ polinômio do \primeiro\ grau},
\]
e a variância pelo  polinômio do \segundo\ grau
\[
   \var[X_\Pi] = c_3t^2 + 2c_4t(1-t) + c_5 t^2=C_2 t^2 + C_3 t + C_4.
  % \text{ polinômio do \segundo\ grau}.
\]
Como $y=E[X_\Pi]= C_1t + c_2$, obtemos que
\[
   t = \dfrac{y-c_2}{C_1}, \quad\text{uma relação linear entre $t$ e $y$}.
\]
Como $x=\var[X_\Pi]= C_2 t^2 + C_3 t + C_4$, fazendo a substituição de $t$ utilizando a equação
acima vamos obter que
\[
   x = C_5 y^2 + C_6 y + C_7,
\]
ou seja, $(x,y)=c(t)=(\var[X_\Pi],\ E[X_\Pi])$ pertence a uma parábola, completando (a).

(b) Como $\std[X_\Pi]=\sqrt{\var[X_\Pi]}$, vamos ter que se $\widetilde x=\std[X_\Pi]=\sqrt{x}$, pois
$x=\var[X_\Pi]$. Logo 
\[ \widetilde x^2 = x = C_5 y^2 + C_6 y + C_7,\]
a equação de uma hipérbole.
\end{prova}
 

\begin{exemplo}[Carteira com 2 ativos]%\label{exemplo: }
Reproduzimos na figura abaixo o risco $\times$ retorno de dois ativos com covariância $-1$ do
Exemplo~\ref{exemplo: carteira dois ativos}.
No gráfico marcamos os ativos $R_1, R_2$ bem como uma linha correspondente aos pontos da carteira
$X_\Pi$ que combina estes 2 ativos.
\begin{center} % Figura de dois ativos com risco retorno da combinação deles
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.8, xscale=1.7,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\var$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=2.25,
		ymin=2.75, ymax=4.25,
		%yticklabels={},
		ytick={3, 3.2, 3.4, 3.6, 3.8, 4},
		xtick={0.2, 0.4, 0.6, 0.8,1, 1.2, 1.4, 1.6, 1.8, 2.0},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		% Covariance -1
		 \addplot[smooth , thick] coordinates {
                       (2,	4) (1.16, 	3.8) (0.64, 	3.6) (0.5 ,    3.5) (0.44, 	3.4) (0.56, 	3.2) (1,	3) };
		 %   Cov2
		% \addplot[smooth , thick] coordinates {
		%    (2, 	4) (1.64, 	3.8) (1.36, 	3.6) (1.25, 	3.5) (1.16, 	3.4) (1.04, 	3.2) (1, 	3) };
		 %   (COv 1)
		% \addplot[smooth , thick] coordinates {
		%    (2, 	4) (1.48, 	3.8) (1.12, 	3.6) (1, 	3.5) (0.92, 	3.4) (0.88, 	3.2) (1, 	3) };
		 %   (Cov 0)
		% \addplot[smooth , thick] coordinates {
		%    (2, 	4) (1.32, 	3.8) (0.88, 	3.6) (0.75, 	3.5) (0.68, 	3.4) (0.72, 	3.2) (1,	3) };
		 \addplot [only marks, mark=*, draw=black, fill=black] coordinates {(2,4) (1,3)};
		%\node at (axis cs:0.4,3.7){$s=-1$};
		%\node at (axis cs:1.6,3.5){$s=2$};
		\node[below] at (axis cs:1,3){$R_1$};
		\node[above] at (axis cs:2,4){$R_2$};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Determine utilizando o gráfico acima, entre todas carteiras formadas com estes 2 ativos,

 (a) com risco máximo $0.6$, qual o maior retorno possível? 
 
 (b) com risco máximo $1.2$, qual o maior retorno possível? 

 (c) com risco máximo $2.2$, qual o maior retorno possível? 

 (d) qual o menor risco possível? Com qual retorno?

 (e) com retorno mínimo $3.9$, qual  o menor risco possível?

\end{exemplo}

\begin{solexemplo}
(a) 
Note que com riscos menores que $0.6$ o retorno é ainda menor. Assim fixado este risco máximo,
devemos buscar na realidade carteira exatamente com este risco.
Observamos 2 pontos no gráfico com risco $x=0.6$: um com retorno $y=3.2$ e outro $y=3.6$. Logo o
maior retorno para este risco é $3.6$. Note que o mesmo ocorre para riscos entre $0.42$ e $1$. 

(b) 
Novamente, riscos menores que $1.2$ dão retorno menor.
Com risco $x=1.2$ temos somente uma carteira com retorno $3.8$. 

(c) Note que \textbf{não} existe carteira com risco $2.2$. Assim temos que buscar ponto com risco
menor, mas com maior retorno. Concluímos que é o ponto com risco $2$  e retorno $4$.

(d) O menor risco possível será dado pelo \textbf{vértice} da parábola. Risco cerca de $x=0.43$ e
retorno $y=3.4$.

(e) Retornos maiores que $y=3.9$ fazem aumentar o risco. Assim com retorno $y=3.9$ obtemos risco
cerca de $x=1.6$.
\end{solexemplo}


O que ocorre quando combinamos 3 ativos? Vamos ver no próximo exemplo.
\begin{exemplo}[Bala de Markowitz]\label{exemplo: bala de Markowitz}
Considere 3 ativos cujo retorno e risco  são dados pela tabela abaixo.
\begin{center}  % TABELA
    \begin{tabular}[t]{cccc}
    %\centering
    \toprule
		    & $R_1$ & $R_2$ & $R_3$  \\
    \midrule
    Retorno         & $2.5$ & $4.5$ & $3$ \\
    Risco ($\var$)  & $1.25$ & $2.75$ & $2.5$\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
Além disso suas covariâncias são:
\[
   \cov[R_1, R_2]=-0.75, \quad
   \cov[R_1, R_3]=-1.25, \quad
   \cov[R_2, R_3]=1.
\]
Utilizando os valores de $E[X_\Pi]$ e $\var[X_\Pi]$ com $\Pi=(s,\ t, \ 1-(s+t))$, $s\in[0,1]$ e $t\in[0,\
1-s]$, determine vários pontos no gráfico de risco $\times$ retorno da carteira $X_\Pi$.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
Com auxílio de software, utilizando as fórmulas acima geramos 
Figura~\ref{fig: bala de Markowitz 3 ativos}.
Note que agora temos
uma \textbf{região} e não somente uma curva pois temos 2 parâmetros variando. A região se parece com
a ponta de uma bala, e recebe o nome de \textbf{bala de Markowitz}. 
\begin{figure}[!htb] % BALA DE MarkowITZ 3 ativos
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\var$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=3,
		ymin=2.4, ymax=4.6,
		%yticklabels={},
		%ytick={5, 10, 15, 20},
		%xtick={0, 0.1, 0.2, 0.3, 0.4},
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[only marks, mark=*, black] coordinates {
 (1.25,2.9) (0.5,2.8) (0.25,2.7) (0.5,2.6)  (2.03,3.3) (0.94,3.2) (0.35,3.1) (0.26,3) (0.67,2.9) (1.82,3.6) (0.89,3.5) (0.46,3.4) (0.53,3.3) (1.87,3.9) (1.1,3.8) (0.83,3.7) (2.18,4.2) (1.57,4.1)  (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.4225,3.25) (0.5825,3.15) (0.2425,3.05) (0.4025,2.95) (1.325,3.4) (0.565,3.3) (0.305,3.2) (0.545,3.1) (1.2925,3.55) (0.6125,3.45) (0.4325,3.35) (1.325,3.7) (0.725,3.6) (0.625,3.5) (1.4225,3.85) (0.9025,3.75) (1.585,4) (1.145,3.9) (1.8125,4.15) (2.105,4.3) (2.2325,3.15) (1.0625,3.05) (0.3925,2.95) (0.2225,2.85) (0.5525,2.75) (1.8925,3.45) (0.8825,3.35) (0.3725,3.25) (0.3625,3.15) (1.8125,3.75) (0.9625,3.65) (0.6125,3.55) (1.9925,4.05) (1.3025,3.95) (2.4325,4.35)
		 };
		 \addplot [only marks, mark=square*, draw=red, fill=red] coordinates {(1.25, 2.5) (2.75, 4.5) (2.5, 3)};
		\node[above] at (axis cs:1.25,2.5){$R_1$};
		\node[below] at (axis cs:2.75, 4.5){$R_2$};
		\node[above] at (axis cs:2.5, 3){$R_3$};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Bala de Markowitz com 3 ativos}
     \label{fig: bala de Markowitz 3 ativos}
\end{figure}
Para auxiliar o entendimento marcamos pontos representando os 3 ativos. Note como
obtemos, por combinação apropriada destes 3 ativos, retornos maiores com risco menor.
\end{solexemplo}

Provamos no Lema~\ref{lema: dois ativos parabola} que para 2 ativos obtemos uma parábola no gráfico
risco-retorno.
Pode-se ver na Figura~\ref{fig: bala de Markowitz 3 ativos} que a 
a fronteira da regiao preenchida pelas carteiras  formadas por 3 ativos se parece com 
uma parábola; isto é verdade mas omitimos a prova por fugir ao escopo deste livro (Álgebra Linear
avançada).\footnote{
Robert C. Merton;
An Analytic Derivation of the Efficient Portfolio Frontier.
The Journal of Financial and Quantitative Analysis.
Vol. 7, No. 4 (1972), pp. 1851-1872}

\begin{exemplo}[Carteira com 3 ativos]%\label{exemplo: }
Considere os 3 ativos do Exemplo~\ref{exemplo: bala de Markowitz} e o gráfico de risco-retorno das
carteiras formadas por estes ativos representadas 
na Figura~\ref{fig: bala de Markowitz 3 ativos}.
Determine utilizando esta figura, entre todas carteiras formadas com estes 3 ativos, 

(a) com risco máximo $0.5$, qual o maior retorno possível? 

(b) com retorno mínimo $3$, qual  o menor risco possível?

(c) com retorno mínimo $2.6$, qual  o menor risco possível?

\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
    (a) Aqui, ao contrário dos 2 ativos, temos uma infinidade de carteiras (veja figura abaixo) com
    risco $x=0.5$. Marcamos no gráfico o segmento com $x=0.5$. 
    As carteiras com maior retorno estão na parte final superior deste segmento, e o retorno máximo é de cerca de $3.5$.

    (b) Na figura abaixo marcamos com um segmento as carteiras com retorno $3$. Entre elas o menor
    risco está na parte inicial à esquerda: $0.2$

     (c) Note que com retorno $2.6$ os risco são \textbf{maiores} que com retorno, por exemplo
     $3$. Após alguma reflexão, ficará claro que o \textbf{vértice} da parábola terá retorno em torno
     de $6$ com risco $2$ (resposta do item (b)), que satisfaz a pergunta (c) também.
\begin{center} % Solução do Exemplo
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.7,xscale=1.7,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\var$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=3,
		ymin=2.4, ymax=4.6,
		%yticklabels={},
		%ytick={5, 10, 15, 20},
		xtick={0, 0.5, 1, 1.5, 2, 2.5, 3 },
		legend pos=north west,
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[only marks, mark=o, black] coordinates {
 (1.25,2.9) (0.5,2.8) (0.25,2.7) (0.5,2.6)  (2.03,3.3) (0.94,3.2) (0.35,3.1) (0.26,3) (0.67,2.9) (1.82,3.6) (0.89,3.5) (0.46,3.4) (0.53,3.3) (1.87,3.9) (1.1,3.8) (0.83,3.7) (2.18,4.2) (1.57,4.1)  (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.4225,3.25) (0.5825,3.15) (0.2425,3.05) (0.4025,2.95) (1.325,3.4) (0.565,3.3) (0.305,3.2) (0.545,3.1) (1.2925,3.55) (0.6125,3.45) (0.4325,3.35) (1.325,3.7) (0.725,3.6) (0.625,3.5) (1.4225,3.85) (0.9025,3.75) (1.585,4) (1.145,3.9) (1.8125,4.15) (2.105,4.3) (2.2325,3.15) (1.0625,3.05) (0.3925,2.95) (0.2225,2.85) (0.5525,2.75) (1.8925,3.45) (0.8825,3.35) (0.3725,3.25) (0.3625,3.15) (1.8125,3.75) (0.9625,3.65) (0.6125,3.55) (1.9925,4.05) (1.3025,3.95) (2.4325,4.35)
		 };
		 \addplot [only marks, mark=square*, draw=red, fill=red] coordinates {(1.25, 2.5) (2.75, 4.5) (2.5, 3)};
		 %  Segmentos
		 \draw[line width=0.80mm, black] (axis cs:0.5, 2.55) -- (axis cs:0.5, 3.5);
		 \draw[line width=0.80mm, black] (axis cs:0.20, 3) -- (axis cs:1.85, 3);
		 \draw[line width=0.80mm, black] (axis cs:0.25, 2.65) -- (axis cs:0.85, 2.65);
		\node[above] at (axis cs:1.25,2.5){$R_1$};
		\node[below] at (axis cs:2.75, 4.5){$R_2$};
		\node[above] at (axis cs:2.5, 3){$R_3$};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{solexemplo}
 
Baseados nos exemplos apresentados, 
observamos que de todos os pontos da \textbf{bala de Markowitz}, existe uma região, a fronteira da
bala em sua parte superior, onde estão as carteiras com melhor risco-retorno. Esta região é chamada
de \textbf{fronteira eficiente}. 
Apresentamos a representação na Figura~\ref{fig: fronteira eficiente}.

\begin{figure}[!htb] % Bala e Fronteira Eficiente
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\var$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=3,
		ymin=2.2, ymax=4.6,
		%yticklabels={},
		ytick={34},
		xtick={10},
		legend pos=north west,
		%xmajorgrids=true,
		%ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[smooth , line width=1.0mm] coordinates {
		  (0.225,2.85) (0.30, 3.2)  (0.6, 3.55) (1.4,4) (2.75, 4.5) };
		  %(1.25,2.5) (0.5, 2.6)(0.2,2.8) (0.30, 3.2)  (0.6, 3.55) (1.4,4) (2.75, 4.5) };
		 \addplot[blue,smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		  (1.25,2.5) (0.5, 2.6) (0.27, 2.75) (0.225,2.85)};
		  %(0.25,2.7)
		 \addplot[blue,smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		   (1.25, 2.5) (1.5, 2.85)   (1.8125,2.95)  (2.5, 3)};
		 \addplot[blue,smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		   (2.5, 3)  (2.03,3.3)(1.82, 3.6)  (1.9925,4.05)(2.75, 4.5)};

		 %\addplot[only marks, mark=*, black] coordinates {
% (1.25,2.9) (0.5,2.8) (0.25,2.7) (0.5,2.6)  (2.03,3.3) (0.94,3.2) (0.35,3.1) (0.26,3) (0.67,2.9) (1.82,3.6) (0.89,3.5) (0.46,3.4) (0.53,3.3) (1.87,3.9) (1.1,3.8) (0.83,3.7) (2.18,4.2) (1.57,4.1)  (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.8125,2.95) (0.8125,2.85) (0.3125,2.75) (0.3125,2.65) (0.8125,2.55) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.585,3.1) (0.665,3) (0.245,2.9) (0.325,2.8) (0.905,2.7) (1.4225,3.25) (0.5825,3.15) (0.2425,3.05) (0.4025,2.95) (1.325,3.4) (0.565,3.3) (0.305,3.2) (0.545,3.1) (1.2925,3.55) (0.6125,3.45) (0.4325,3.35) (1.325,3.7) (0.725,3.6) (0.625,3.5) (1.4225,3.85) (0.9025,3.75) (1.585,4) (1.145,3.9) (1.8125,4.15) (2.105,4.3) (2.2325,3.15) (1.0625,3.05) (0.3925,2.95) (0.2225,2.85) (0.5525,2.75) (1.8925,3.45) (0.8825,3.35) (0.3725,3.25) (0.3625,3.15) (1.8125,3.75) (0.9625,3.65) (0.6125,3.55) (1.9925,4.05) (1.3025,3.95) (2.4325,4.35) };
		 \addplot [only marks, mark=square*, draw=red, fill=red] coordinates {(1.25, 2.5) (2.75, 4.5) (2.5, 3)};
		\node[below] at (axis cs:1.25,2.5){$R_1$};
		\node[below] at (axis cs:2.75, 4.5){$R_2$};
		\node[above] at (axis cs:2.5, 3){$R_3$};
		\node[above] at (axis cs:0.8,4.1){Fronteira Eficiente};
		\node[below] at (axis cs:1.2,3.3){Bala de Markowitz};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Fronteira Eficiente na Bala de Markowitz}
     \label{fig: fronteira eficiente}
\end{figure}

\begin{definicao}[Bala de Markowitz]\label{def: bala de markowitz}
Dados $n$ ativos com risco e a carteira $X_\Pi$ formada com eles, definimos como \textbf{bala de
Markowitz} a região do gráfico risco $\times$ retorno
\[
   B=\left\{ (\var[X_\Pi],\ E[X_\Pi])\in\R^2; \ \Pi=(\pi_1,\ldots, \pi_n)\in[0,\ 1]^n; \
   \sum_{i=1}^n \pi_i=1 \right\}.
\]
\end{definicao} 
\begin{definicao}[Fronteira Eficiente]\label{def: fronteira eficiente}
Dentre os pontos da bala de Markowitz $B$, a \textbf{fronteira eficiente} $\Gamma$ são os pontos que
\textbf{maximizam} o retorno para cada risco de carteira pertencente $B$. Em linguagem matemática, 
$(x,y)\in\Gamma$ se, e somente se, $(x,y)\in B$ e $y\geq z$, para todo $(x,z)\in B$.

A fronteira eficiente são os pontos do ``topo'' da bala, conforme mostra
a Figura~\ref{fig: fronteira eficiente}.
\end{definicao} 

Concluímos que no \textbf{Modelo de Carteira de Markowitz}, as carteiras compostas \textbf{somente com
ativos de risco} com melhor risco-retorno estarão
sempre na \textbf{fronteira eficiente} da \textbf{bala de Markowitz}

%%% \end{section} Modelo Carteira de Markowitz

\section{Modelo CAPM}
%%% \begin{section} Modelo CAPM
Vamos agora \textbf{incluir a renda fixa} na Teoria de carteira de Markowitz para obter o chamado 
\textbf{Modelo CAPM} (Capital Asset Pricing Model).
Isto será feito incorporando o índice de Sharpe (Definição\myref{def: indice de sharpe}) na análise 
da melhor carteira para se investir.
 A questão é: Dentre todos as carteiras, qual a com \textbf{maior índice de Sharpe}?
Vamos resolver isto com auxílio do lema abaixo.
\begin{lema}[Índice de Sharpe e Geometria]%\label{lema: }
Dados $n$ ativos com risco e a carteira $X_\Pi$ 
formada com eles, considere a reta $s$ que passa pelos pontos
$(\std[X_\Pi],\ E[X_\Pi])$ e $(0, \ r_0)$, onde $r_0$ é o retorno do ativo de renda fixa.
Então o índice de Sharpe da carteira $X_\Pi$ é o coeficiente angular da reta $s$.
\end{lema}
\begin{prova}
Seja $\sigma=\std[X_\Pi]$ e $r=E[X_\Pi]$.
Assim a reta passa por $(\sigma,\ r)$ e $(0,\ r_0)$.
Como o coeficiente angular de $s$ é o quociente de $\Delta y/\Delta x$ de dois pontos dados,
\[
   \text{Coef. angular de } s=\dfrac{\sigma-0}{r-r_0}= \dfrac{\sigma}{r-r_0}= \text{Sharpe}(X_\Pi).
\]
\end{prova}
Em função deste lema, para determinar a carteira com maior índice Sharpe -- chamada de
\textbf{carteira ótima} -- dentro da bala de
Markowitz temos que determinar a reta com \textbf{maior} coeficiente angular que parte da
carteira livre de risco $R=(0,\ r_0)$ e vai para alguma ponto da bala. 
Observando a Figura~\ref{fig: market line} fica claro que a carteira ótima será o 
 ponto $P$ de tangência desta reta  com a fronteira eficiente.
 \textbf{Atenção} que neste gráfico medimos o risco em $\std$ para poder ver o índice de Sharpe de
 forma geométrica no gráfico conforme o lema.
 Assim, como já observamos, neste gráfico a fronteira eficiente está contida em uma
 \textbf{hipérbole}.
% , pois será a reta com \textbf{maior coeficiente angular}, e portanto, maior índice Sharpe.
% --  que está contida em uma \textbf{hipérbole} (agora usamos $\std$ como medida de risco) 

\begin{definicao}[Capital Market Line e Carteira Ótima]\label{def: capml}
Chamamos de \textbf{Capital Market Line} a reta que passa pelo ativo sem risco (ponto $(0,\ r_0))$ e tangencia a
fronteira eficiente. Este ponto de tangência, que corresponde a carteira com o maior índice Sharpe, é conhecido como \textbf{carteira ótima} ou 
\textbf{carteira tangente} ou \textbf{capital market portfolio}.
\end{definicao} 

Por fim podemos montar carteiras mistas, com renda fixa $R$ mais um pouco da carteira ótima $P$.
Se $P$ é a carteira ótima com retorno $\mu$ e $\std[P]=\sigma$ e $R$ é o ativo sem risco de renda fixa, que possui média $r_0$ e risco
$0$, a carteira $C=t R + (1-t) P$, $t\in[0,1]$, vai ter como média: $y=tr_0 + (1-t)\mu$, e risco
$x=(1-t)\sigma$. Ou seja, os pontos $C$ desta carteira vão pertencer ao segmento de reta parametrizado por $t\in[0,1]$
\[
   t(0,\ r_0) + (1-t)(\sigma, \mu).
\]
\begin{figure}[!htb] % MArket Line Carteira ótima
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=0.7,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\std$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=0, xmax=3,
		ymin=2.2, ymax=4.6,
		%yticklabels={},
		ytick={34},
		xtick={10},
		legend pos=north west,
		%xmajorgrids=true,
		%ymajorgrids=true,
		grid style=dashed,
		]
		 \addplot[smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		  (0.225,2.85) (0.30, 3.2)  (0.6, 3.55) (1.4,4) (2.75, 4.5) };
		  %(1.25,2.5) (0.5, 2.6)(0.2,2.8) (0.30, 3.2)  (0.6, 3.55) (1.4,4) (2.75, 4.5) };
		 \addplot[smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		  (1.25,2.5) (0.5, 2.6) (0.27, 2.75) (0.225,2.85)};
		  %(0.25,2.7)
		 \addplot[line width=1.0mm] coordinates {(0, 3.2) (2.1,4.5)};
		 \addplot[line width=0.2mm] coordinates {(0, 3.2) (2.5,4.5)};
		 \addplot[line width=0.2mm] coordinates {(0, 3.2) (2.8,4.0)};
		 \addplot[line width=0.2mm] coordinates {(0, 3.2) (2.8,3.5)};
		% \addplot[blue,smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		%   (1.25, 2.5) (1.5, 2.85)   (1.8125,2.95)  (2.5, 3)};
		% \addplot[blue,smooth , line width=0.5mm] coordinates {
		%   (2.5, 3)  (2.03,3.3)(1.82, 3.6)  (1.9925,4.05)(2.75, 4.5)};
		\addplot [only marks, mark=square*, draw=red, fill=red] coordinates {(0.8, 3.7) (0,3.2)};
		\node[below] at (axis cs:0.8, 3.7){$P$};
		\node[below] at (axis cs:0.1, 3.2){$R$};
		%\node[above] at (axis cs:2.5, 3){$R_3$};
		%\node[above] at (axis cs:0.8,4.1){Fronteira Eficiente};
		%\node[below] at (axis cs:1.2,3.3){Bala de Markowitz};
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Capital Market Line e Carteira Ótima}
     \label{fig: market line}
\end{figure}
Assim, carteiras compostas por renda fixa $+$ carteira ótima vão corresponder a pontos no segmento
que conecta $R$ e $P$  na Figura~\ref{fig: market line}.
Desta forma podemos montar carteiras com risco variando de
zero até $\sigma$ (risco da carteira ótima), mas sempre com maior retorno possível e índice de
Sharpe máximo.

Por fim podemos, selling short (ficando vendido, isto é, com quantidade negativa de ações --
ver Definição\myref{def: sell short}) na carteira $P$ ótima, conseguir montar carteiras
\textbf{depois do ponto P}, com risco e retorno ainda maiores, mas sempre com índica Sharpe máximo.


%% \end{section}  % Modelo CAPM

\section{Gerando Carteiras Aleatórias}\label{sec: carteira aleatória}

Para se fazer simulações de carteiras precisamos sortear carteiras aleatórias com mesma probabilidade.
A questão é: como sortear uma carteira $\Pi=(\pi_1, \ldots, \pi_n)$ com mesma
probabilidade para todas carteiras possíveis (distribuição uniforme)?
Começamos com uma definição.
\begin{definicao}[simplex unitário]
Chamamos de \textbf{simplex unitário} o subconjunto $\Delta^n$ do $\R^n$ definido por
\[
\Delta^n = \left\{ 
        (\pi_1, \ldots, \pi_n)\in\R^n; \qquad\sum_{i=1}^n \pi_i =1 \quad \text{e} \quad \pi_i \ge 0 
    \right\}.
\]
\end{definicao} 
Associamos 
uma carteira (sem alavancagem) a cada elemento do simplex unitário $\Delta_n$.
Outra associação é identificar $\Delta_n$ com o espaço de todas
probabilidades possíveis em um conjunto com $n$ elementos.
Mais precisamente, se $\Omega$ é um conjunto com $n$ elementos, então 
$(\Omega, \P)$ é um espaço de probabilidade distinto para cada $\P\in\Delta_n$.
Esta visão é importante em problemas aplicados onde queremos minimizar alguma
função de $\P$ no espaço de todas $\P$ possíveis. Com esta identificação
podemos
escrever que queremos algum $\P_0\in\Delta_n$ tal que
\[
\min_{\P\in\Delta_n} f(\P) = f(\P_0)
\]

\begin{lema}[distribuição uniforme no simplex unitário]
O algoritmo abaixo sorteia $\Pi=(\pi_1, \ldots, \pi_n)\in\Delta_n$ com distribuição uniforme.
\begin{enumerate}
   \item Sorteie $x_i$, $i=1, \ldots n-1$ uniformemente em $[0,1]$.
   \item Ordene os $x_i$'s, trocando os índices, de forma que $x_i\leq x_{i+1}$. Defina $x_0=0$ e $x_n=1$.
   \item Defina $\pi_i=x_i-x_{i-1}$ para $i=1, \ldots, n$.
\end{enumerate}
\end{lema}
\begin{prova}
Ver \cite{Dev}.
\end{prova}
Assim  $\Delta_2$ é o segmento de reta obtido pela interseção do 1o quadrante
do $\R^2$ (todos positivos) com  a reta $x+y=1$; 
$\Delta_3$ é o triângulo obtido pela interseção  do 
1o octante do $\R^3$ (todos positivos) com o plano $x+y+z=1$ (plano).
Sortear de  maneira uniforme é escolher um ponto do segmento, do triângulo de
maneira uniforme.
\begin{observacao}
Um algoritmo que \textbf{não} funciona para sortear (de maneira uniforme)
elementos de $\Delta_n$ é:
\begin{enumerate}
   \item Sorteie $x_i$, $i=1, \ldots n$ uniformemente em $[0,1]$.
   \item Defina $s=\sum_{i=1}^n x_i$ (a soma deles) e defina $p_i=x_i/s$ (normalização
   dos $x_i$' s).
\end{enumerate}
Embora $\sum p_i =1$, a distribuição \textbf{não} será uniforme. 
%Pode-se ver isso gerando os pontos e plotando-os.
%Por exemplo, para $n=3$, pode-se plotar $(\pi_1, \pi_2)$ (como $\pi_3 = 1 - \pi_1 -
%\pi_2$, pode-se ignorá-lo) e verificar se é uniforme.
Pode-se ver isso para $n=2$ verificando que se $X,Y$ são independentes 
com distribuição uniforme em $[0,1]$, $\tilde X = X/(X+Y)$ terá densidade (não
uniforme):
\[
f(x)=\left\{
        \begin{array}{ll}
            \dfrac{1}{2(1-x)^2}, &  \text{para } 0 \leq x \leq \frac12,\medskip \\
            \dfrac{1}{2x^2},     &   \text{para } \frac12 < x \leq 1, \medskip \\
            0,                   &   \text{caso contrário}.
        \end{array}
    \right.
\]
Observando o gráfico da densidade, nota-se a concentração em torno de $1/2$.
Por exemplo, $P(0.5 < \tilde X < 0.6) \approx 0.16$  é
três vezes maior que $P(0.9 < \tilde X < 1.0) \approx 0.05$
Veja o projeto computacional na página \pageref{projeto:delta tre}.
\end{observacao}


% \end{section}
\section{Comentários Finais}
%%%%%%% \begin{section} Comentários

Os modelos de Markowitz e  sua extensão, o CAPM, são modelos da década de 60 do século passado, cujos pontos fracos são bastante conhecidos:
\begin{itemize}
	\item Baseados na hipótese que o retorno dos ativos segue uma distribuição normal pois basea-se em
	análise da média-variância.
	\item Assume que a covariância é constante no tempo. Como o tempo de investimento é em horizonte
	maior nestes modelos -- não são modelos de day trade -- esta hipótese não é razoável. 
	\item Tendem a concentrar a carteira em poucos ativos, indo de encontra a ideia de
	diversificação de ativos na montagem da carteira.
\end{itemize}
Na prática os modelos que apresentamos, nesta forma pura, são pouco utilizado mas, ainda assim, são uma  referência na
literatura, sendo um ponto de partida de modelos mais complexos.

De fato existem modelos de covariância estocástica, modelos que não assumem nenhuma distribuição em
particular para os retornos, bem como outras formas de calcular o risco
como pela chamada \textbf{entropia} da carteira.


%%% \end{section} 

\section{Exercícios}

\begin{enumerate}
    \item Prove que dadas  v.a.\ $X$ e $Y$ com \primeiro\ e \segundo\  momentos finitos,
\[\cov[X,Y]=E[XY]-E[X]E[Y].\]

   \item  Sabendo que a média de $S$ é 50,
   usando a desigualdade de Chebyshev (Teorema\myref{thm: chebyshev}), complete as lacunas
   abaixo:

   (a) Se $\sigma=0.2$, então a probabilidade que $|S-50|>0.75$ é no máximo \lacuna{1.0}.

   (b) Se $\sigma=0.4$,  então $I=[\lacuna{1.0}]$ é o menor intervalo tal que a probabilidade que
   $S$ pertence a $I$ é no mínimo 80\%.

   \item Vamos comparar a estimativa dada pela desigualdade de Chebyshev (Teorema\myref{thm: chebyshev}), 
   que não assume nenhuma hipótese sobre a distribuição da \va $X$, com  estimativa sabendo mais
   sobre a \va
   Por exemplo, sabendo que a distribuição de $X$ é \textbf{normal}, a probabilidade de ficar
   próximo à média aumenta. 
   Supondo $\mu=E[X]$ e $\sigma=\std[X]$, verifique isso completando a tabela abaixo.
\begin{center} % TABELA
\begin{tabular}[t]{c|r|r}
%\centering
\toprule
	& $X$ qualquer & $X$ normal \\
\midrule
$P\{|X-\mu| <\sigma\}\quad$   &\\ \hline
$P\{|X-\mu| <2\sigma\}\quad$    &\\ \hline
$P\{|X-\mu| <3\sigma\}\quad$ & $> 88.8\%$\\
\bottomrule
\end{tabular}

\end{center}

   \item Um modelo utilizado (apresenta algumas ideias do TRI (Teoria de Resposta ao Item,
   utilizado no ENEM) para se normalizar notas em provas com muitos alunos é considerar a média
   $\mu$ e o desvio-padrão $\sigma$ das notas de todos alunos e calcular a nota normalizada $N_M$ de um
   aluno que tirou a nota $p$ na prova por 
   \[
       N_M = 500 +  100\cdot\frac{p-\mu}{\sigma}.
   \]
   Assim quem ficou com nota $p$ igual a média fica com nota $N_M=500$, e se $p=\mu+\sigma$ a nota é
   $500+100=600$; de forma geral, começando com 500, ganha-se 100 pontos  a mais (a menos)
  a cada desvio-padrão acima (abaixo) da média.
  Use a desigualdade de Chebyshev para estimar qual o percentual de alunos com nota:

  (a) entre 380 e 620.\quad
  (b) entre 300 e 700.

  Supondo que a probabilidade é simétrica com relação à média
  ($P\{X>\mu+k\}=P\{(X<\mu-k\}$)
estime  qual o percentual de alunos com nota:

 (c) acima de 900.\quad
 (d) acima de 1000. (sim, isso é possível!)

    \item Explique qual a justificativa para a fórmula do índice de Sharpe.
    \item Explique o significado geométrico do índice Sharpe em um gráfico de risco retorno.

   \item Considere os ativos da Figura~\ref{fig: exercicio sharpe geometrico}. 
   
  (a)  Qual ativo é melhor para se investir entre o (2), (5) e (6)?

  (b)  Qual ativo é melhor para se investir entre o (3) e o (5)?

    \item 
    Considere os ativos da  Figura~\ref{fig: exercicio sharpe geometrico}.
    Sabendo que (0) é o ativo de renda fixa, e que (i) com $i\geq 1$ representa um ativo de
    renda variável, \textbf{ordene} os ativos de renda variável 
    pelo seu índice Sharpe (note que propositalmente não colocamos escalas no gráfico).
\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{tikzpicture}
	 \begin{axis} [scale=1.0,%nodes near coords={(\coordindex)},
    	    xlabel={Risco ($\std$)},
    	    ylabel={Retorno ($E$)},
		xmin=-0.02, xmax=0.4,
		ymin=0, ymax=20,
		%yticklabels={},
		ytick={0 },
		xtick={0},
		legend pos=north west,
		%xmajorgrids=true,
		%ymajorgrids=true,
		%grid style=dashed,
		]
		 \addplot[nodes near coords={(\coordindex)},
		     scatter,only marks,
		     mark=*]
		     coordinates {
		 	    (0, 5) (0.12, 8) (0.15, 13) (0.2, 17) (0.3, 18) (0.25, 13) (0.35, 13)
		     };
	 \end{axis}
    \end{tikzpicture}
     \caption{Classifique pelo Índice de Sharpe os ativos}
     \label{fig: exercicio sharpe geometrico}
\end{figure}

    \item Pesquise sobre o uso da \textbf{entropia} como forma de medir risco em finanças. Aproveite
    para ler um pouco sobre a \textbf{Econofísica}. 
   
   %\textbf{entropia} de uma carteira. Em Física defini-se a entropia de uma \va por
   %\begin{definicao}[entropia]\label{def: entropia}
   %Seja $X$ uma \va em um espaço finito $\Omega$.
   %Definimos a \textbf{entropia} de $X$ 
   %\[ 
   %     -\sum_{\omega\in\Omega} P\{\omega\}\log (P\{\omega\}).
   %\]
   %\end{definicao} 

    Uma referência (facilmente encontrável na internet): ``Applications of Entropy in Finance: A
    Review''.  Rongxi Zhou, Ru Cai and Guanqun Tong; Entropy (2013), Vol. 15, 4909-4931.
    \item Prove que se  $\var[Y]=0$ então:
    
    (a) $Y$ é constante igual a $E[Y]$. 
    
    (b) Para toda \va X, $\cov[X,Y]=0$.
    \item Dada uma \va X definimos a sua padronização ou normalização por
\[
   Z_X = \dfrac{X-E(X)}{\std[X]}.
\]
Prove que:

(a) $Z_X$ tem média zero e variância 1. \quad
(b) $\cov[Z_X, Z_Y]=\corr[X,Y]$.

   \item O que é o gráfico de dispersão de duas \va? Qual será o aspecto do gráfico de dispersão se
   a covariância das duas \va for grande?

   \item Suponha que a correlação entre duas \va é 1. Vamos provar que a relação
   entre elas é linear: existem $a,b\in\R$ tais que $Y=aX+b$. 
%   Isto ajuda a entender o gráfico de dispersão do exercício anterior.
   Para isto siga o roteiro:

   (a) Suponha que $E[X]=E[Y]=0$, $\std[X]=\sigma_X$, $\std[Y]=\sigma_Y$ e $\corr[X,Y]=1$.
   Fixe $b=\sigma_Y/\sigma_X$. Prove que $E[(Y-bX)^2]=0$. Conclua que $Y=bX$,
   %($\var[Z]=0$ implica $Z$ constante igual a $E[Z]$), o que conclui a
   que conclui a prova deste caso.

   (b) No caso geral considere $\widetilde X=X-E[X]$ e $\widetilde Y=Y-E[Y]$.
   Use o resultado anterior para concluir que existem $a,b\in\R$ tais que $Y=bx+a$.
   Determine os valores de $a,b$ em função das médias e desvios-padrão.


   \item Vamos provar que quando a correlação $\rho=\corr[X,Y]$ fica próxima de 1, $Y$ fica
   ``próximo'' de $aX+b$ no sentido que o erro (quadrático) 
   $E[\{Y-(aX+b)\}^2]$ vai para zero quando $\rho\to 1^+$.

   (a) Suponha que $E[X]=E[Y]=0$ e $\rho=\corr[X,Y]$. Prove que (faça a conta)
   \[
        E\left[\left(\dfrac{Y}{\sigma_Y} - \dfrac{X}{\sigma_X}\right)^2\right] = 2(1-\rho).
   \]
   Qual o valor de $a,b$ neste caso?

   (b) No caso geral considere $\widetilde X=X-E[X]$ e $\widetilde Y=Y-E[Y]$.
   Use o resultado anterior para concluir que existe $a,b\in\R$ tais que 
   $E[Y-(aX+b)]$ vai para zero quando $\rho\to 1^+$.

   \item O que é a matriz de covariância? Porque ela é simétrica?
   \item Qual o valor máximo da $\cov[X,Y]$ de duas \va $X,Y$ quaisquer?
%   \item Neste exercício você vai provar que se a correlação entre $X$ e $Y$ é $1$ então a relação
   %%%%%%%%%%%%%
   % Markowitz
   %%%%%%%%%%%%%
   \item Considere dois ativos não-correlacionados com risco (variância) $\sigma_1^2$ e
   $\sigma_2^2$. Determine qual a composição da carteira $\Pi=(\pi_1, \ \pi_2)$ composta por estes ativos com
   \textbf{menor} risco possível e qual o valor deste risco (em função de $\sigma_1, \sigma_2$).
   Conclua que aqui obtemos a redução de risco por diversificação, tal qual o
   Exemplo\myref{exemplo: reducao risco diversificacao}.

   \item \label{exercicio: analise teorica de dois ativos}
   Refaça o exercício anterior mas no caso geral, supondo que a correlação entre os dois ativos é
   $\rho\in[-1,\ 1]$. Será necessário dividir a análise em dois casos.
   Qual a condição em $\rho$ para que o risco da carteira seja \textbf{estritamente} menor que de
   ambos os riscos dos ativos.
   Este exercício é a versão teórica do Exemplo\myref{exemplo: carteira dois ativos}.
   \item Prove que se $\rho_{ij}$ é a correlação entre $X_i$ e $X_j$ e $\sigma_i=\std[X_i]$, então a variância da carteira 
   $\Pi=(\pi_1,\ldots, \pi_n)$ é dada por (somatório duplo)
   \[
   \var[X_\Pi]=\sum_{i,j=1}^n \pi_i\pi_j\rho_{ij}\sigma_i\sigma_j.
   \]

    \item Suponha que $\sigma_{ij}=\cov[R_i,\ R_j]$, com $R_i$ o retorno do ativo $i$.
    Defina a \textbf{covariância média} por 
    \[
       \cov_M= \dfrac{1}{n(n-1)}\sum_{i=1}^n \sum_{j=1, j\neq i}^n \sigma_{ij},
    \]
    a soma de todos $\sigma_{ij}$ com $i\neq j$ dividido pelo total $n^2 - n=n(n-1)$.
    Prove que para carteiras com  com divisão igual de recursos entre $n$ os ativos  ($\pi_i=1/n$), 
    a variância  da carteira converge para $\cov_M$ quando $n\to\infty$.
    \item  É verdadeiro ou Falso:

    (a) Com dois ativos com riscos $\sigma_1\neq \sigma_2$, sempre existe uma combinação destes ativos de forma a
    obtermos uma carteira com risco estritamente menor que $\min(\sigma_1,\ \sigma_2)$.

    (b) Se $X$ pertence a fronteira eficiente de Markowitz, então para todo $Y$ pertencente à bala
    de Markowitz com $E[X]=E[Y]$, temos que $\std[X] \leq \std[Y]$.

    (c) Se $P$ é a carteira ótima do CAPM, $\var[P]\leq \var[Y]$ para todo $Y$ na bala de Markowitz.

    (d)  Se $P$ é a carteira ótima do CAPM e $R$ é o ativo de renda fixa, então a carteira $tP +
    (1-t) R$ não pertence à bala de Markowitz para todo $t\in\R$, $t\neq 1$.

\end{enumerate}

\section{Projetos Computacionais}
Cada projeto deve ser acompanhado de um relatório contendo detalhes da metodologia, escolha de parâmetros, fonte dos dados e
resultados, incluindo figuras.  O Código utilizado deve aparecer num apêndice do
relatório ou incorporado ao relatório para quem usar ambiente do tipo
\texttt{Jupyter}.

O risco e o retorno partindo da série temporal pode ser obtido utilizando a
 Subseção\myref{subsection: media e desv padrao de saltos}. A matriz de covariância de forma análoga
 ou utilizando pacotes de softwares.

Colocamos entre parênteses o objetivo de cada Projeto.
\begin{enumerate}
    \item (observar variação no risco e retorno com variação do tempo do investimento em si, e com a
    passagem do tempo).
    Partindo da série temporal de 10 ações distintas ao longo de pelo menos 4 anos, calcule o o risco e retorno:

    (a) diário; \quad (b) semanal; (c) mensal.

    Usar janela móvel de 1 ano para risco retorno diário e semanal (poucos dados para o mensal) e ver como varia ao longo do tempo (graficamente),
    o risco e retorno acima para uma das ações.
    
    \item (bala de Markowitz com carteiras de ações negociadas)
            Obtenha o histórico de 10 ações de setores diversos e determine os retornos médios e a matriz de covariância.
    Sorteie os pesos da carteira (ver Seção~\myref{sec: carteira aleatória})
    e marque um ponto no gráfico de risco retorno.
    Gerando muitas carteiras, verifique a bala de Markowitz no gráfico.

    \item (bala de Markowitz com carteiras aleatórias) Crie 20 ativos aleatórios (sorteie retornos de cada ativo e a 
    faça o sorteio de uma matriz de covariância\footnote{Pode-se gerar uma matriz de covariância $C$ do seguinte modo:
    gere uma matriz diagonal $D$ com os riscos dos $n$ ativos (valores positivos) e uma matriz ortogonal $Q$ aleatória
    para ter como matriz de covariância $C=QDQ^T$. Para gerar $Q$, pode-se gerar $X$ $n\times n$ 
    com entradas $N(0,1)$ (normais com média 0 e variância 1) independentes e usar 
    a decomposição $X=QR$ (algoritmo de ortogonalização de Gram-Schmidt) para gerar $Q$. Vai dar certo (quase sempre) se $\det X \neq 0$.
    }).  
%    Atenção para o valor máximo da covariância em função dos desvio-padrão (se $a=\std[X], b=\std[Y]$, então $-ab\leq \cov[X,Y] \leq ab$).
    Sorteie os pesos da carteira (ver Seção~\myref{sec: carteira aleatória})
    e marque um ponto no gráfico de risco retorno.
    Gerando muitas carteiras, verifique a bala de Markowitz no gráfico.

    \item (gráfico de dispersão) Pegue um conjunto de 4 séries temporais de ações,
    como dois grupos de 2 ativos  do mesmo setor (energia, financeiro, etc.). Acrescente ao grupo o do
    índice IBOVESPA. Gere um conjunto de
    \textbf{gráficos de dispersão} ou \textbf{scatter plot} dois a dois. Faça uma análise dos
    resultados obtidos e explique utilizando a teoria.

    \item  (Teoria de Markowitz)
   Aplicar a teoria de Markowitz após a escolha de 10 ativos negociados na bolsa brasileira.
Isto é, obtenha o histórico de 10 ações de setores diversos. Determine os retornos médios e a matriz de covariância.
  Para cada risco máximo $R$, determinar a composição da carteira $X_\pi$ ótima.
    Gerar um gráfico com valor de $R$ no eixo $x$ e o valor de $\pi$ de 5 ativos com maior
    participação na carteira no eixo $y$. Assim podemos ver a variação na composição da carteira em função de $R$.
    Verificar o efeito de concentração de ativos no modelo de Markowitz.
    Gere um gráfico com pontos da bala e com pontos da fronteira ótima.

    \item  (Modelo CAPM)
 Aplicar o modelo CAPM numa cesta com 4 ações do mercado brasileiro. 
Isto é, obtenha o histórico de 4 ações de setores diversos. Determine os retornos médios e a matriz de covariância.
Usando como referência a SELIC atual como retorno do ativo livre de risco, determine 
a carteira ótima do Modelo CAPM.
Marque num gráfico risco-retorno o ponto ótimo e pontos da bala de Markowitz.
    \item \label{projeto:delta tre} Use o algoritmo correto e o errado para gerar distribuições em
    $\Delta_3$. Para enxergar o resultado em $\R^2$ projete
    $\Delta_3$
    no plano $x+y+z=0$ que é paralelo ao plano 
     $x+y+z=1$ que contém $\Delta_3$ e  identifique este plano com o $\R^2$
     conforme o seguinte roteiro:
    \begin{enumerate}
        \item Prove que a projeção ortogonal em $x+y+z=0$ é dado por \\
        $P(x,y,z) = \frac{1}{3}(2x-y-z,\ 2y - x -z,\ 2z -x -y)$.
        \item Prove que $\vec u = (-1,1,0)$ e $\vec v = -(1,1,-2)$ é base
        ortogonal de $x+y+z=0$.
        Logo as coordenadas $(\alpha,\beta)$ de um ponto $(a,b,c)$ deste plano na base \textbf{ortonormal}
        $\{\vec u/\sqrt{2},\ \vec v/\sqrt{6}\}$ são:
    $\alpha = (b-a)/\sqrt{2}$ e  $\beta=3c/\sqrt{6}$.
    \item Assim $T:\R^3\to\R^2$ que leva os pontos de $\Delta_3$ no $\R^2$ sem
    modificar área é: $T(\pi_1, \pi_2, \pi_3) = ((\pi_2 - \pi_1)/\sqrt{2}, \
    (2\pi_3 - \pi_1 - \pi_2)/\sqrt{6})$.
    \end{enumerate}


\end{enumerate}

